\chapter{Elaborato finale [ATOK=1.0]}
%\todo{atrent: direzione OK}
%\todo{TOREAD}
\section{Introduzione}

Al giorno d’oggi la tecnologia ha enorme impatto su quella che è la vita di un cittadino, e ben poco si può fare non passando per essa (tra gli ultimi meccanismi rimasti, almeno in Italia, totalmente analogici si può ad esempio identificare il voto); viviamo in un mondo intrinsecamente ibrido, in cui non esistono due mondi paralleli, ma una continua interazione tra quello fisico e virtuale, diventati ormai un tutt’uno inscindibile. 

La cittadinanza digitale si può quindi definire come tutto ciò che di tecnologico venga in contatto e influenzi la vita di un cittadino.


\subsection{L'arcobaleno}

L’arcobaleno non è ancora una teoria, ma un framework di organizzazione dei concetti, con lo scopo di comprendere e descrivere i vari aspetti della cittadinanza digitale e mapparli ordinatamente in una struttura definita. 

I suoi livelli sono divisi in infrastrutturali (0, 1, 2), intermedi (3 e 4) e partecipativi (5, 6, 7) e il loro utilizzo deriva inizialmente dal modello ISO/OSI. In seguito però, a causa della sua rigidità che prevede che uno strato funzioni solo se lo facciano perfettamente anche tutti i sottostanti, si è preferito adottare la metafora della spettrografia. 


Infatti, i colori di un arcobaleno, quando appaiono nel cielo, possono risultare di diversa intensità, ma devono essere comunque sempre tutti contemporaneamente presenti perché questo fenomeno accada. 


Allo stesso modo, per analizzare una situazione e valutarla nei suoi aspetti di cittadinanza digitale non è dunque mai possibile ragionare solamente in maniera separata per ogni livello, ma è sempre necessaria una visione d’insieme anche qualora alcuni di questi risultino meno visibili. 


\todo{atrent: questa frase suona strana, dove trovi cose del genere cerca di sistemarle, non deve essere una semplice trascrizione di ciò che ho detto ;)
castelli: avevo cercato di riformulare il concetto unendo la sua spiegazione con quella della Professoressa De Cindio, rimandendo però ancora troppo fedele alle sue parole, ho cercato di modificare e sintetizzare.
}

\newpage
\section{Livello Rete}

La rete è dal punto di vista matematico costituita da nodi e archi (dunque un grafo), una definizione che fisicamente si traduce in computer, per quanto riguarda i nodi, e in generale cavi (che possono essere rame, fibre ottiche, onde radio o altro) per quanto riguarda gli archi. 

Ad oggi sulla terra sono presenti probabilmente più di quattro miliardi di dispositivi, ordine di grandezza stimato data la saturazione di IPv4 e quindi la necessità di uno spazio di indirizzamento superiore a $2^{32}$. 
Ovviamente ogni dispositivo non è collegato a tutti gli altri quattro miliardi circa, ma attraverso la connessione a specifici nodi della rete, che a loro volta si collegano ad altri, è teoricamente possibile (anche se  praticamente non è detto) raggiungere qualsiasi altro dispositivo sulla terra. 
È possibile conoscere un percorso di connessione tra due device, ammesso che siano tra loro raggiungibili, richiedendolo alla rete stessa (ad esempio attraverso il comando traceroute): questo è costituito dai salti (ovvero gli archi minimali) che è necessario percorrere per arrivare da un certo nodo ad un altro. 
Qualora la richiesta avvenga da due posizioni diverse naturalmente il percorso cambia, trovandoci in differenti posizioni della rete, ma questo può avvenire anche a parità di contesto, poiché i percorsi che seguono le informazioni che viaggiano nella rete non sono statici nel tempo, ma cambiano, ad esempio, in funzione del traffico tra chi richiede l’informazione e il target; di conseguenza, ovunque sia presente ridondanza è possibile che il percorso cambi. 
 
\subsection{Percorsi nella rete}

Ipotizzando che l’informazione sul percorso fornita dalla rete sia corretta, da chi viene deciso? Sono i vari provider, ovvero i proprietari delle macchine lungo il percorso, a determinare quale sia il percorso migliore per l’informazione che si sta veicolando in quel momento. 

Su quali base viene scelto il percorso? Nel mondo reale, la quantità di traffico non è in assoluto il criterio di scelta, quanto piuttosto la quantità di traffico unita al costo del canale. 
Essendo il router di proprietà di una azienda che deve ottenere profitto dalla connessione, il costo del canale diventa un parametro essenziale, in particolare se sono presenti vari canali con costi diversi. 

Il tipo di traffico che si sta veicolando diventa anch’esso un’importante variabile nella funzione di decisione: ad un traffico voce viene data priorità più elevata rispetto alla trasmissione di mail (traffico SMTP), ma un caso più estremo potrebbe essere decidere di non far passare del tutto un tipo di traffico (come alberghi che veicolano solo http e https, rendendo quindi impossibile ricevere e inviare posta elettronica se non dal web). 

Un’altra differenziazione può essere per tipo di utente, utilizzando code a diversa priorità, indipendentemente dal traffico: questo può accadere quando due utenti pagano tariffe diverse per il loro servizio.

La topologia della rete, da prettamente fisica e statica, può quindi diventare dinamica attraverso le diverse politiche che possono essere adottate e i numerosi parametri configurabili a disposizione dei provider.  

\subsection{Relatività della rete}

Misure che possono calcolare la distanza tra due nodi della rete sono i salti (hop in inglese) e il tempo; questa distanza è misurabile (ad esempio la distanza in tempo attraverso un ping, mentre quella in salti con comandi come traceroute), ma non è costante, variando anche di molto nel corso del tempo.  

Se quindi non si può misurare con certezza né la distanza nel tempo che quella nello spazio, si può dire che non esiste nessun osservatore nella rete che può osservare un evento in contemporanea ad un altro, e neppure misurare i tempi nello stesso modo; questo traduce nel fatto che due osservatori non possano mai avere concordanza sulle osservazioni effettuate. 

Il mondo fisico si dice che sia relativistico in quanto due osservatori, specialmente se uno dei due è in moto, non riescono ad avere una visione sincrona di un evento perché la velocità della luce (ovvero il mezzo che trasporta l’informazione) non è infinita. Questo si applica ancora maggiormente nel caso della rete, dove non può esistere nemmeno l’obiezione che due osservatori si possano trovare alla stessa distanza, in quanto non è possibile misurarla. 

Già a basso livello la rete non quindi è euclidea, ma relativistica, e si deduce come sia dunque estremamente difficile per due utenti averne una rappresentazione coerente. 

La rete non è infatti conoscibile in maniera onnisciente nemmeno da chi la possiede, visto che non si tratta di un unico ente. Nella realtà è quindi più corretto immedesimarsi in uno dei suoi nodi; ognuno di essi, nel tentativo di farsi un’idea della rete (attraverso ad esempio strumenti come nmap) molto probabilmente ne vedrà topologie diverse (oppure addirittura due sottoreti completamente differenti); questo avviene ad esempio a causa di macchine che non rispondono o di policy di blocco (implementate nel target o nei nodi intermedi attraversati dal traffico) che vengono incontrate durante l’esplorazione e che filtrando il traffico parzializzano o impediscono l’estrazione dell’informazione \cite{nmap}.

\subsubsection{Relatività della rete e DNS}

Un DNS trova un indirizzo partendo da un nome simbolico, rendendo umanamente accettabili gli indirizzi IP; sono un sistema gerarchico tale per cui ogni DNS gestisce la zona che gli compete, e per tutta l’informazione che non gli compete si rivolge ad altri DNS. 
Esistono diverse mappature da DNS a indirizzo IP:
\begin{compactitem}
\item da nome simbolico a indirizzo IP,
\item da nome simbolico a indirizzo IP, da un altro nome simbolico allo stesso indirizzo IP (alias),
\item da stesso nome simbolico a più indirizzi IP (sia a tempi diversi che allo stesso tempo, ad esempio nel caso di bilanciamento). Qui ritorna il concetto di relativismo della rete: si suppone che arrivando a due diversi indirizzi IP attraverso lo stesso nome simbolico forniscano lo stesso contenuto, ma è solamente una ipotesi, in quanto non c’è nessuna garanzia che questo accada; due utenti che ricercano un sito attraverso lo stesso nome simbolico potrebbero quindi essere indirizzati a contenuti differenti. 
\end{compactitem}

\subsubsection{Relatività indotta}

L’effetto relativistico può essere naturale, ma quando è indotto lo si fa in genere per motivi economici, ad esempio per rendere artificialmente scarsa una risorsa e poi offrire servizi a pagamento per migliorarla (o togliere questo freno), o politici, ad esempio rendendo le prestazioni di siti che un governo vuole censurare talmente basse da scoraggiarne la consultazione o addirittura impedirne la fruibilità. 

Esempi storici di non euclidecità della rete introdotta artificialmente sono i casi di throttling da parte di provider nei confronti di altri servizi (Comcast contro Netflix, Verizon contro YouTube e Netfilx) o il blocco di Twitter in Turchia \cite{cnetNetflixAcc} \cite{cnetNetflix} \cite{timeFCC} \cite{verizionthrottling} \cite{comcasttorrent} \cite{twitterturchia}.


\subsubsection{Quali metodi per difendersi dalla relatività della rete?}

Un primo metodo è provare ad accedere da punti diversi, quando possibile, ad esempio attraverso una VPN (Virtual Private Network). 

Esistono anche metodi crowd, come gruppi che sfruttano la rete stessa per scambiarsi informazioni, che magari permettono di venire a conoscenza se ci trovi in una sacca di relatività, ovvero zone in cui un provider penalizza particolarmente i suoi utenti; se infatti i parametri che rendono la rete relativistica sono in mano ai provider, si può facilmente essere immersi in un universo relativistico senza esserne a conoscenza, e di conseguenza l’unico modo per scoprirlo è confrontarsi con altri utenti al di fuori della nostra bolla.

Neubot è invece un demone, attualmente non aggiornato, che periodicamente registra in un database informazioni sulle prestazioni della rete (sfruttando anche l’utilizzo di diversi protocolli); era possibile inoltre dare a questo strumento il permesso di condividere le informazioni che raccoglieva, in modo da permettere la creazione di report sullo stato della rete nel territorio italiano \cite{testsneubot}.

Un altro strumento è OONI, una applicazione che permette di effettuare numerosi test, tra cui misurazioni sulle performance di rete, e colleziona questi dati per inviarli ad una organizzazione che studia principalmente il livello di censura su Internet nei vari paesi \cite{aboutooni}.

Un ulteriore modalità per difendersi dal relativismo della rete può essere l’utilizzo di TOR, un software assimilabile negli scopi ad una VPN dinamica in grado idealmente di far fuoriuscire il traffico da un punto a caso del mondo; gli accessi alla rete TOR sono spesso ostacolati e molti enti che offrono servizi si rifiutano di farlo se il traffico avviene da un sito TOR riconosciuto come tale \cite{tornetwork}.

\subsection{Il principio di Locard nella rete}

Il Principio di Locard, che prende il nome da Edmond Locard (1877 - 1966), criminologo francese che fra i primi promosse l’analisi delle prove forensi, afferma che qualunque tipo di interazione con un ambiente o una persona lascia una traccia. 

Questo esiste anche nel mondo digitale: qualunque tipo di interazione tra un soggetto e qualunque altra entità della rete lascia delle tracce. 

\subsubsection{Quali forme hanno queste tracce e come vengono memorizzate?}

Un primo esempio molto conosciuto, anche se più a livello di servizi, è quello dei cookies: quando un utente si interfaccia (soprattutto senza identificarsi) con un servizio, quest’ultimo cerca di mantenere una memoria delle interazioni avvenute sfruttando i cookie. I cookie sono token rappresentanti informazioni di navigazione che permettono a un web server di lasciare una traccia di sé sul client, così che quando quest’ultimo si ripresenta, quel web server riesce a riconoscerlo, mantenendo uno stato tra una navigazione e l’altra. 


Un secondo strumento utilizzato è il log, un file sequenziale che ha il compito di registrare, in ordine cronologico, tutti gli eventi che hanno coinvolto la macchina monitorata. 
Ogni evento avvenuto nella rete viene registrato, in quanto, salvo configurazioni particolari, ogni device lungo il percorso della rete ha un log di sistema.
Nel caso ad esempio di un router, questo memorizza sicuramente l’indirizzo MAC e IP dei dispositivi che si sono collegati, e potrebbe inoltre mantenere statistiche su quali servizi vengano utilizzati (magari per device), i tempi di connessione e la quantità di traffico. 
L’identità della persona che sta generando un determinato traffico è difficile da conoscere, ma non impossibile: questa infatti è nota, con ragionevole approssimazione, dal provider che offre l’ultimo miglio, che sapendo da dove è generato il traffico può sicuramente anche risalire ad informazioni riguardanti i nuclei familiari in quella zona. 

\subsubsection{Caratteristiche delle tracce digitali}

Una traccia è quindi un log che è stato memorizzato in qualche luogo. 
Essendo però il log un file di testo, formato quindi da un insieme di bit, presenta molte differenze rispetto ad una traccia fisica: la prima è ad esempio la possibilità di rigenerarlo ad hoc, completo di firma, per far risultare una qualche informazione diversa da quella originale; per risolvere questo problema è possibile depositare presso terzi l’hash crittografato del log, oppure creare un sistema di log che dipendano da quelli passati (simile all’idea della blockchain).


Inoltre, in generale una sequenza di simboli non ha alcun significato finché non gli viene associato un interprete; quando si recupera una informazione parziale è quindi sempre necessario cercare di associargli una semantica. 


Mentre una prova fisica potrebbe degradarsi nel tempo in base alla sua composizione, un bit non scade. 
Ad oggi perdere dei bit è infatti praticamente impossibile, avendo a disposizione sistemi di replicazione dei dati, mirroring e sistemi di monitoraggio.


Le prove digitali sono quindi forgiabili, interpretabili e immarcescibili. Inoltre, il ritrovamento delle prove fisiche è fortuito, mentre per quelle digitali è tutto registrato a priori (indipendentemente dal fatto che ci sia o meno dell’illecito); le data retention policy nascono proprio per proteggere l’utente dall’archiviazione indiscriminata e a tempo indeterminato dei dati. 

\subsubsection{Traffico illecito e log}

Un traffico è definito illecito se viola una qualche legge, come quello generato dalla condivisione non autorizzata di materiale protetto dal diritto d’autore.
I provider sono obbligati mantenere per un periodo di tempo stabilito dalla legge (in Italia 6 anni) l’associazione tra utente e traffico generato, in particolare con lo scopo di conoscere chi abbia generato traffico illecito \cite{drpItalia}.


Per capire se un individuo abbia commesso un reato sono necessari i log. Un sito web è a conoscenza degli utenti, intesi come gli indirizzi IP delle macchine, che gli richiedono una pagina; casi in cui ciò non si verifica è quando l’utente si avvale di meccanismi come TOR (il web server registra l’indirizzo IP del nodo di uscita) o di un NAT; in particolare, un NAT (Network Address Translation) permette a un gruppo di macchine di uscire in rete con un singolo indirizzo IP, e di mostrare quindi tutto il traffico generato come proveniente da un singolo indirizzo IP.


\subsection{Eco digitale}

L’insieme delle attività che possiamo svolgere senza produrre un eco digitale si sta sempre più restringendo. 
Con l’avvento dell’Internet of Things, sempre più sistemi, in particolare di monitoraggio e domotica, sono collegati a cloud e reti esterne, rendendo difficile il confinamento di queste informazioni e la possibilità di sottrarsi alla loro condivisione con terze parti. 


È ad esempio possibile tracciare le abitudini di una persona analizzando il suo consumo di elettricità e lo spettro dei vari elettrodomestici, oppure, solamente osservando i log di accesso alla rete wifi, conoscere, nel caso di un appartamento affittato, in quali periodi gli inquilini abbiano ricevuto degli ospiti, dato una festa (dati i numerosi indirizzi MAC collegati simultaneamente) oppure subaffittato, mentre nel caso di un centro commerciale o un negozio sapere se una persona sia un cliente abituale oppure saltuario \cite{nistcybersecurity}.


Tra le informazioni che un router può richiedere a un dispositivo è presente anche l’insieme delle reti a cui il dispositivo si è collegato precedentemente: ciò può portare anche all’identificazione del proprietario, in quanto è estremamente improbabile che due persone abbiano la stessa history di connessioni.

\newpage
\section{Livello Servizi}

Nel mondo della cittadinanza digitale, si intende servizio una funzionalità offerta a un soggetto in modalità digitale.

\subsection{Aspetti rilevanti dei servizi digitali}

Nell'analisi di un servizio digitale, i seguenti aspetti sono da considerare rilevanti:

\begin{compactitem}
\item Chi: i due estremi del servizio, chi  lo richiede e chi lo fornisce. 
\item Cosa: qual è l’oggetto che viene prodotto o fornito. 
\item Quando: quando si può fare domanda per un servizio e quanto è necessario attendere per l’espletamento.
\item Dove: dove si può richiedere il servizio. 
\item Quanto: quanto costa (nel caso sia un servizio a pagamento).
\item Come: quali sono i particolari vincoli o tecnologie che danno la possibilità di accedere a quel servizio.
\end{compactitem}

\subsubsection{Il come che influenza il chi e la necessità di una exit-option}

Si prenda il caso di un cliente di una banca che non possieda un telefono: egli sarà impossibilitato ad effettuare operazioni che richiedono necessariamente l’utilizzo di una applicazione per smartphone, così come un correntista che possegga un sistema operativo diverso da quello per cui l’applicazione è stata sviluppata. Un altro caso può essere il possesso di un dispositivo non aggiornato, oppure considerato incompatibile con l’applicazione che si vuole scaricare e utilizzare.


Tutti questi scenari portano alla necessità di implementare almeno una alternativa, chiamata exit option, che renda il servizio fruibile anche a chi non può accedervi attraverso la modalità principale. 

\subsubsection{Il cosa che influenza il chi}

Casi in cui si debba produrre della modulistica (come una tesi di laurea o un documento per la pubblica amministrazione) e non si abbiano gli strumenti per farlo, magari perché richiesto software con licenza, sono esempi di come il cosa possa influenzare il chi. 

\subsection{Formati}

Un formato è una specifica del contenuto di un certo oggetto elettronico scritta secondo una grammatica.


Un formato può essere de facto, se adottato da un vasto numero di persone ma mai ratificato, e de iure, se approvato da qualche ente riconosciuto (ma non necessariamente adottato); le due definizioni non sono mutuamente esclusive, ad esempio HTML è sempre stato sia de iure che de facto. 


La scelta di un formato può influenzare pesantemente il chi: si pensi al caso del sito della RAI, che per molti anni ha imposto l’utilizzo di Microsoft Silverlight per la fruizione dei video; non essendo disponibile per Linux, un utente che pagasse regolarmente il canone e utilizzasse questo sistema operativo non si vedeva fornito un servizio pubblico pur avendone diritto. 


Uno standard libero è uno standard liberamente implementabile: terze parti che vogliano aderire a un certo formato possono farlo semplicemente scrivendo software che lo gestisca. 
Al contrario, gli standard proprietari sono tutti quei formati che, pur permettendo l’implementazione libera, obbligano a un pagamento una tantum per l’accesso ai documenti di standardizzazione.
Nel caso non si sia intenzionati a pagare per ottenere le specifiche tecniche di un formato proprietario esistono tecniche per cercare di ricavarle, come il reverse engineering.

\subsection{Scalabilità}

La scalabilità indica quanto un sistema riesca a funzionare man mano che la base utente si ingrandisce. 


La scalabilità influisce sul quando: più le richieste ad un servizio aumentano, più sarà necessario che il sistema le esaurisca velocemente; in caso ciò non avvenga, gli utenti vedranno tempi di risposta molto diversi rispetto a quelli in cui il numero delle richieste era molto inferiore. 


Un esempio di ciò avveniva spesso in passato con molti siti che gestivano la ricezione di proposte di appalto commissionate da vari enti: la maggior parte delle consegne non si distribuiva uniformemente nel tempo, ma si verificava a ridosso della scadenza, causando un intasamento dei server. Il fenomeno è chiamato anche effetto slashdot, dal nome del sito sul quale venivano pubblicati link a contenuti interessanti che, se diventati poi virali, causavano un traffico talmente elevato al sito web a cui puntavano da mandarlo spesso in crash, non essendo i server di quest’ultimo preparati a gestire un così numeroso carico di utenti \cite{slashdot}.

\subsection{Interoperabilità}

Non necessariamente un servizio che viene fornito da un certo ente viene fruito dall’utente finale: potrebbe essere infatti a sua volta utilizzato da altri servizi; un caso sono i siti di open data, spesso accessibili sia da utente finale che via API. L’interoperabilità in questo caso è molto importante e in genere si tende a definire delle API con delle standardizzazioni quanto più possibili costanti nel tempo (in modo da non distruggere l’abilità di interazione creata nel tempo per i diversi sistemi). 


A livello normativo esistono delle linee guida e delle specifiche per la standardizzazione generica di servizi, in modo che questi siano il più possibile fruibili. Due esempi sono la Legge Stanca (2004) e il Codice Amministrazione Digitale (2005), in cui vengono ad esempio specificate le norme di accessibilità sui contenuti \cite{leggestanca} \cite{cad}.

\subsection{Lock-in}

Il lock-in è un meccanismo che vincola un utente, ma anche un ente, ad utilizzare una determinata tecnologia per usufruire di un servizio. 


Un esempio può essere non divulgare il formato di un oggetto che viene fornito, ma solamente l’applicazione che ne permette la fruizione; questa mancanza di trasparenza è spesso volta a nascondere il fatto che il formato dell’oggetto sia in realtà standard e quindi molto probabilmente producibile e leggibile anche attraverso altri strumenti.
Un caso sono le immagini di risonanze magnetiche: in genere salvate in un CD contenente anche l’eseguibile per installare il visualizzatore, in realtà il formato è uno standard medico leggibile anche da alcuni software liberi.  


Tendenzialmente gli enti pubblici dovrebbero essere più incentivati a fornire servizi più inclusivi, senza lock-in ed exit option, rispetto ad aziende private: i primi infatti hanno il dovere di cercare di essere accessibili a più persone possibili (tenendo anche conto delle eventuali disabilità), le altre hanno come primo obiettivo quello di generare profitti.  


\subsection{Gli effetti relativistici della rete a livello dei servizi}

Guardando il log di un web server è possibile vedere un elenco delle richieste arrivate (con i relativi mittenti), per generare statistiche, capire eventuali problematiche, attacchi ed errori. Queste informazioni sono conosciute anche dal web server stesso, che può elaborare delle azioni ancora prima di scrivere il log, prendendo potenzialmente decisioni diverse e fornendo informazioni e contenuti in base ai tipi di header che riceve. 


Un web server può infatti facilmente riconoscere se uno stesso browser esegue più richieste in un certo lasso di tempo, in quanto ognuno di questi ha quasi certamente un set di attributi (come la risoluzione dello schermo, i cookie installati, la stringa user agent, la versione del sistema operativo) che lo rende unico ed identificabile. 


Un’altra informazione che può essere utilizzata per fornire contenuti diversi sono i cookie.

Benché il web server sia la tecnologia che si incontra più di frequente in questi frangenti, il ragionamento può essere esteso a qualsiasi tipo di servizio che adatti le informazioni in maniera differente in base all’utente che le richiede.

Ci sono casi in cui la differenza nella fruizione dei contenuti può essere utile, come nel caso in cui un sito venga presentato in maniera diversa qualora visualizzato da dispositivi mobili piuttosto che da desktop, mentre altri in cui presentare solamente ciò che viene considerato aderente (o potenzialmente tale) agli interessi e alle aspettative dell’utente può avere sia l’obiettivo di influenzarne qualche sua decisione che il risultato di disincentivare la ricerca di un punto di vista differente dal proprio; quest’ultima situazione di isolamento informativo viene chiamata bolla di filtraggio (filter bubble, termine coniato dall’attivista statunitense Eli Pariser) \cite{filterBubble}. 

\subsubsection{Esempi di effetti relativistici a livello servizi}

Un esempio di questo concetto nel caso del commercio è il caso dell’implementazione dell’intelligenza artificiale da parte di McDonalds che consente la predizione dell’ordine del cliente: sebbene l’obiettivo sia quello di migliorare la qualità del servizio, questo può anche portare il consumatore ad essere sempre meno invogliato a provare nuovi elementi del menù a causa di una user experience costruita per proporre sempre le pietanze con la maggior probabilità di essere acquistate \cite{mcDonaldsAI}. 


Servizi che hanno un buon numero di informazioni sui loro utenti possono quindi tracciare il loro comportamento, e, specialmente se sono gratuiti, possono utilizzarle per creare dei profitti, tipicamente proponendo delle pubblicità calibrate sugli interessi di coloro a cui le offrono. 


Un altro caso sono i meta motori di ricerca come Kayak, che mettono a disposizione dei confronti tra servizi di viaggio, reindirizzando poi l’utente su ulteriori broker, come Booking o Expedia, con i quali hanno dei contratti di convenzione che li portano a ricevere un pagamento qualora la transazione vada a buon fine e porti all’acquisto di una prenotazione; le informazioni sulle transazioni sono tutte tracciate attraverso log, cookies e autenticazioni, che permettono di etichettarne la provenienza in modo che il meta motore ne venga a conoscenza (utilizzando ad esempio delle API) e possa guadagnare su di esse. 


Questi meccanismi di profilazione hanno aggiunto ancora più relatività a livello dei servizi. 

\newpage
\section{Livello Accesso}

Il livello di accesso vuole discutere quali siano i servizi fondamentali digitali per un cittadino. 


Un  esempio di servizio minimo di cittadinanza digitale può essere quello di livello zero: una rete capillare, neutrale e a un costo accessibile a tutti; quando infatti un servizio viene dichiarato di base, lo Stato deve garantirne la fruizione a tutti i cittadini, facendo in modo che sia, se non gratuito, proporzionato alle capacità di spesa anche dei meno abbienti. 

Altri diritti minimi di cittadinanza su cui si può ragionare sono i seguenti:

\begin{compactitem}

\item Accesso a internet (rete cablata e wi-fi): dichiarato come diritto umano dalle Nazioni Unite, molte città italiane hanno ricevuto fondi europei per la realizzazione di reti pubbliche; da tenere in considerazione è anche l’aspetto collegato alle smart city, che se diventassero la norma andrebbero a influenzare i diritti di cittadinanza degli abitanti, attraverso una profilazione molto più invasiva rispetto a quella con cui siamo a contatto nella realtà di tutti i giorni \cite{internetHumanRight} \cite{wifi4EU}.

\item Device per la connessione ad internet: supponendo che l’accesso ad internet sia un servizio di cittadinanza accessibile a tutti, si può ragionare sul fatto che a persone (o famiglie) meno abbienti possano essere forniti dei dispositivi per permettere l’utilizzo di internet. 
Biblioteche: in alternativa al device sopracitato sono già presenti postazioni pubbliche nelle biblioteche per permettere l’accesso a internet gratuitamente o a prezzi estremamente contenuti. 

\item PEC: sostituisce la raccomandata con ricevuta di ritorno e ne certifica il contenuto. Creare un account PEC necessita di un esiguo esborso di denaro, rendendolo quindi un servizio accessibile senza la necessità che venga fornito direttamente dallo Stato (esistevano degli account gratuiti distribuiti dal Governo, disattivati però nel 2015).  La PEC è uno standard solo italiano e quindi non interoperabile con il resto del mondo \cite{pecGov}. 

\item Cabina telefonica: esempio di servizio di cittadinanza caduto in disuso, da quando non lo è più è avvenuto uno smaltimento.

\item Cloud civico:  un meccanismo offerto dall’amministrazione pubblica che permetta di avere uno spazio di storage e alcune applicazioni per migliorare l’interazione con i cittadini, rendendo il rapporto più diretto ed efficiente (ad esempio attraverso la possibilità di inviare direttamente documenti agli enti coinvolti nel progetto).  

\item Una valuta elettronica particolarmente conveniente oppure un meccanismo di pagamento elettronico a costo zero (o quasi) per entrambe le parti.

\item SPID: allo stato attuale già un servizio di cittadinanza.

\item Chat, video, VoIP: si può ragionare se possa essere un servizio di cittadinanza, ad esempio per persone immigrate che necessitano di chiamare il loro paese natale. Un servizio di questo genere è fornito da Skype: l’applicazione dà infatti la possibilità di acquistare credito telefonico per effettuare chiamate landline a prezzi molto ragionevoli, avendo una rete di server VoIP in tutto il mondo che garantisce di pagare la tariffazione locale del numero che si sta chiamando.

\item Un social network implementato, gestito e supportato dalla pubblica amministrazione (e quindi regolato dallo Stato), che rispetti norme di accessibilità e inclusività (tecnica e ideologica), ed eventualmente  collegato anche a meccanismi come SPID (per ridurre il numero di account falsi).

\end{compactitem}

\newpage
\section{Livello Education}

Il livello Education tratta la conoscenza ed è uno dei due anelli di congiunzione (insieme alla Trasparenza) tra i livelli bassi e quelli partecipativi. 


Oltre a conoscere le implementazioni che hanno portato alla risoluzione di determinati problemi è infatti fondamentale sapere anche i dettagli e le motivazioni che hanno dato origine ai problemi stessi; inoltre, l’ambiente digitale necessita delle giuste domande per essere compreso.

\subsection{Problema nella comprensione del funzionamento interno dei sistemi digitali}

Anni fa i sistemi erano meno complessi e sostanzialmente potevano essere immaginati nella loro interezza, ma necessitavano di competenze tecniche maggiori per essere utilizzati; ad oggi la complessità è di gran lunga aumentata, ma con essa anche la facilità d’uso, con la conseguenza di non rendere più necessario lo studio approfondito e la comprensione delle tecnologie che stiamo utilizzando. Questo ha avuto sì l’effetto di allargare il bacino di utenza, ma anche quello di scoraggiare l’interesse di entrare nel merito di una tecnologia per capirla a fondo; rispetto a questo tema esistono studi atti a dimostrare che i cosiddetti nativi digitali non siano effettivamente così avanzati nell’uso delle tecnologie rispetto alla popolazione non considerata tale \cite{beyondDigitalNatives} \cite{millennialsAsDigitalNatives}.

\subsection{L’importanza di conoscere e verificare i procedimenti di calcolo}

Quando un ente decide di fare uno studio e di pubblicare poi una classifica, è fondamentale capire quale processo questo abbia utilizzato per ottenere le informazioni che presenta; il procedimento di calcolo potrebbe essere infatti discutibile. 


Un esempio in questo senso può essere il caso del Nanny State Index: il Nanny State Index classifica le nazioni dell’Unione Europea in base al grado di libertà lasciato ai cittadini rispetto al consumo di tabacco (e sigarette elettroniche), alcol e cibo, cercando di dare una indicazione su quanto gli Stati cerchino di influire sulle scelte di un cittadino in questi ambiti; verificando si scopre però che i parametri utilizzati sono molto pochi (tra i quali legislazioni sul divieto d’uso, tasse e pubblicità) ed è quindi possibile che ampliandone il numero, o prendendone in considerazione altri differenti, i risultati possano variare considerevolmente \cite{nannyStateIndex}. 

\subsection{Regolamentazioni sul digitale}

Alcune leggi e normative che regolano il mondo tecnico sono le seguenti:

\begin{compactitem}
\item DRM (Digital Rights Management): tecnologia per rendere fruibile un oggetto multimediale soltanto a chi ha i diritti per farlo.
\end{compactitem}

È in atto una forte battaglia negli Stati Uniti fra i produttori di hardware, non solo informatico, e chi li deve manutenere. Il tutto è nato in ambito agricolo quando la John Deere ha commercializzato dei trattori non riparabili inserendo delle centraline software inaccessibili a coloro che non avessero un contratto con l’azienda; da questa diatriba è nato un movimento chiamato Right to repair che si è esteso poi ad altri oggetti, come automobili e computer. Nel tecnologia un esempio di DRM è il caso di Apple, che dopo l’obbligo di standardizzazione dei caricatori per telefoni mobili da parte dell’Unione Europea inserì nei suoi dispositivi  dei chip che permettessero solo il funzionamento di cavi proprietari o certificati \cite{appleChipDRM}. 


\begin{compactitem}
\item UEFI: meccanismo affinché il software possa venir eseguito solo su hardware che ne ha il diritto.

\item HADOPI: meccanismo (non più completamente in essere) per cui chi condivideva materiale protetto da copyright senza averne il diritto veniva sconnesso dalla rete. La grande difficoltà di identificare l’esatta persona fisica che abbia compiuto una violazione e l’impossibilità di impedire a qualcuno di collegarsi alla rete (salvo casi di detenzione) rendono impraticabile l’efficace implementazione di HADOPI, le cui norme sono comunque rimaste in vigore dal 2009 al 2013 prima di essere modificate \cite{hadopiRevision}. 


L’azione era inoltre completamente delegata ai provider e l’accusato non aveva alcuna possibilità di difesa.
\end{compactitem}

\subsection{Risposte dall'alto e dal basso}

Una risposta proveniente da un ente europeo riguardante il livello Education è il caso dell’ECDL (European Computer Driving Licence), promossa dal CEPIS. L’ECDL ha tuttavia uno scopo pratico e non insegna, se non superficialmente, il funzionamento interno degli strumenti con cui si interagisce; non vengono inoltre trattati, tra gli altri, temi di cittadinanza digitale, di privacy, comportamenti consigliati da adottare in rete e virus \cite{cepis} \cite{ecdl}.


Le risposte “dal basso” hanno invece tipicamente la forma di community: iniziative come il Right to repair mostrano come la collettività si possa organizzare per cercare di colmare un vuoto di conoscenza, ma esistono anche gruppi che si adoperano per mettere a disposizione dei servizi, come nel caso di Ninux \cite{ninux}.

\subsection{Apprendere il pensiero computazionale come necessità per il cittadino digitale}

Per pensiero computazionale si intende comprendere se un servizio sia possibile, un algoritmo implementabile e conoscere in generale le basi della computazione. Il dibattito è aperto, ma certamente persone che ricoprono un ruolo decisionale all’interno della società dovrebbero avere una conoscenza del concetto di computazione, o, quantomeno, riconoscere di non avere le competenze necessarie e di conseguenza affidarsi, ed eventualmente delegare alcune decisioni, a chi le possiede. 

\subsection{Software libero}

Si intende libero un oggetto software completamente conoscibile e utilizzabile. Un software proprietario è anch’esso utilizzabile, ma non conoscibile. Il software libero si basa sulla conoscibilità e sulla totale libertà di trasmissione di questa conoscenza. Sono quattro le libertà essenziali del software libero \cite{libertaSoftwareLibero} 

\begin{compactitem}
\item Libertà 0: libertà di utilizzo del software. Software accompagnati da licenze “etiche”, ovvero che ne vietano l’utilizzo per determinati scopi o a particolari tipi di aziende non sono da considerarsi software libero. 

\item Libertà 1: studio del funzionamento del software. L’accesso al codice sorgente è un prerequisito fondamentale per questa libertà; lo studio del funzionamento del software è infatti vietato dalla maggior parte delle licenze proprietarie, oppure, se permesso, non è possibile divulgare i dati ottenuti (in genere attraverso disassembling e reverse engineering).

\item Libertà 2: condivisione del software, che permette la divulgazione della conoscenza.

\item Libertà 3: modifica del software. Anche per questa libertà l’accesso è un prerequisito fondamentale; è possibile effettuare cambiamenti al codice, inserendo così ulteriore conoscenza, e successivamente divulgarli. 
\end{compactitem} 

A livello di utilizzo, il software libero ha ottenuto grande diffusione nel mercato per essere alla base di  Android, attualmente il sistema operativo più utilizzato al mondo \cite{osMarketShare}. Altri ambiti dove il software libero è largamente utilizzato sono i sistemi embedded e i server.


Il software libero ha inoltre il vantaggio di non costringere all’obsolescenza programmata, non vincolando l’utente a un cambio di software o hardware sulla base di una decisione presa dalla compagnia che li fornisce.


\newpage
\section{Livello Trasparenza}

Livello di confine tra i livelli di infrastruttura e quelli di partecipazione effettiva, la trasparenza è una modalità attraverso la quale i cittadini (o i membri di una comunità) hanno modo di conoscere, nei limiti del praticabile (ad esempio sul piano della privacy), i meccanismi interni di un ente con cui sono in relazione, avendo la possibilità di verificare che ci sia effettiva aderenza tra il processo interno e le specifiche dichiarate. 


Dati gli scopi della trasparenza, sarebbe quindi preferibile, quando un ente condivide dati sui suoi procedimenti interni, che questi venissero rilevati (e in seguito emanati) da terze parti, mediante misurazioni ex-ante ed ex-post.

\subsection{Leggi sulla trasparenza in Italia e nel mondo}

Esistono leggi atte a far esercitare la trasparenza: un caso è la Legge 241/1990 (ora superata), volta a fornire il diritto di accesso a documenti amministrativi anche da parte di privati; questa fu però largamente disattesa dal fatto che, sebbene il cittadino avesse la facoltà di richiedere gli atti di un determinato procedimento, doveva anche dimostrare il suo coinvolgimento diretto nella questione e il reale interesse alle carte, introducendo quindi una soggettività nel responso che complicava ulteriormente l’accesso ai documenti. 


Negli Stati Uniti è in vigore il Freedom Of Information Act (Johnson, 1966, poi emendato nel 1974 e successivamente nel 1996 per comprendere anche i documenti elettronici), una norma che permette al cittadino di richiedere informazioni su un qualsiasi tipo di procedimento che non sia coperto da segreti di Stato, militari o sicurezza nazionale. 


In Italia esiste una controparte del FOIA: il decreto legislativo 25 maggio 2016, n. 97 \cite{foiaIta}. Nella sua prima versione questo presentava il silenzio-rigetto delle richieste, poi, a seguito di una revisione, questo è stato sostituito con il silenzio assenso. Openpolis, attraverso un osservatorio, esegue varie indagini sullo stato del FOIA e sulla quantità di richieste effettuate da parte dei cittadini \cite{openpolisFOIA}.

\subsection{Open data}

Gli open data sono un insieme di informazioni emanate pubblicamente e fruibili in maniera libera, senza dover sottostare a vincoli imposti da licenze. 
A livelli più alti i dati possono provenire anche da meccanismi di crowdsourcing (come a livello Partecipazione), che nascono prevalentemente da una mancanza di trasparenza dall’alto.


Esistono varie classificazioni che permettono di assegnare una valutazione agli open data che si vanno a consultare.

\subsubsection{Le 5 stelle di Tim Berners-Lee}

Un primo esempio di classificazione degli open data sono le stelle di Tim Berners-Lee, il quale ha ideato una scala da 1 a 5 per attribuire un valore ai dati che vengono resi pubblici via web \cite{5starTBL}.

\begin{compactitem}
\item La prima stella viene data se l’informazione esiste, 

\item la seconda se è machine readable; questa rappresentazione è di gran lunga superiore alla precedente in quanto permette di effettuare operazioni programmatiche di analisi sulle informazioni di interesse.  

\item La terza stella è assegnata per il formato libero (anche da licenze), che non vincola l’utente all’uso di specifici software.

\item La quarta stella è destinata a siti che utilizzano standard semantici come l’ RDF; RDF è uno standard formale e condiviso di descrizione ontologica degli oggetti, che fornisce, attraverso dei metadati, informazioni di contesto sul loro dominio.

\item La quinta stella viene assegnata se ai dati pubblicati viene fornito del contesto, tipicamente attraverso dei link ad altri dati.
\end{compactitem}

Ad oggi generalmente tutti i siti di open data arrivano alla terza stella.

\subsubsection{Altri aspetti nella valutazione degli open data}

Esistono altri aspetti che dovrebbero essere considerati quando si valutano dei dati. Tra questi:

\begin{compactitem}
\item Utilità: non è una misura assoluta. Un dato si può dire utile qualora ci sia qualcuno interessato ad usarlo; tante più saranno queste persone, tanto più il dato potrà essere considerato utile. Per stimare l’utilità di un dataset ci si potrebbe basare sul suo numero di visualizzazioni, o ancor meglio download; seppur questo metodo possa dare una buona indicazione a livello spannometrico, esistono casi in cui, sebbene il numero di scaricamenti del dataset non risulti elevato, le informazioni contenute in esso vengono indirettamente utilizzate da un gran numero di persone, sfruttando ad esempio una applicazione che ne faccia uso.

\item Aggiornamento: in base al dataset, il suo contenuto potrebbe essere obsoleto dopo pochi giorni, o addirittura ore, dalla data di pubblicazione (ad esempio nel caso di informazioni in tempo reale sul traffico), oppure ancora rilevante a distanza di anni (nel caso ad esempio di dati sull’altezza delle montagne). Investigare su quale sia l’ultima data possibile di aggiornamento può anche permettere di assegnare un certo valore di utilità al dataset (ad esempio, dati relativi ai risultati di un concorso annuale non ha senso vengano aggiornati ogni mese).  

\item Granularità (spaziale e temporale): legata alla precisione e all’unità di misura del dato, la granularità impatta pesantemente sulla sua utilità ed è fortemente connessa allo scopo della sua rilevazione. 

\item Commentabilità: se il meccanismo di trasparenza è pensato per accettare segnalazioni (meglio ancora se pubbliche), allora il dato è commentabile; questo sistema è molto utile per segnalare anomalie nei dati. 

\item Possibilità di richiedere dati: commentabilità su dataset ancora non presenti.
\end{compactitem}

\subsubsection{Le 5 stelle di Tim Davies}

Le 5 stelle di Tim Davies possono essere considerate una classificazione ortogonale a quella di Tim Berners Lee, e prendono in considerazione alcuni aspetti precedentemente trattati \cite{5starTD}:

\begin{compactitem}
\item la prima stella (Be demand driven) viene assegnata in base all’usabilità dei dati e la possibilità di effettuare delle richieste.  

\item La seconda (Put data in context) sembra fondere i concetti della terza, quarta e quinta stella di Berners Lee, e parla di trasparenza, chiarezza, contestualizzazione e inserimento di informazioni qualitative sui dati.

\item La terza stella (Support conversation around data) si basa sulla commentabilità e sulla presenza di una community intorno ai dati.

\item La quarta (Build capacity, skills and networks) richiede che i dati siano incastonati in un sistema che permette l’integrazione e l’elaborazione con altri (magari senza la necessità dell’utilizzo di strumenti propri).

\item La quinta stella (Collaborate on data as a common resource) chiede invece se sia possibile costruire dei servizi al di sopra del dataset, tenendo quindi in considerazione se sia accessibile tramite API oppure integrabile in altri software.
\end{compactitem}


\subsection{Ostacoli nella fruizione degli open data e soluzioni}

Nel corso del tempo sono state applicate delle tecniche per adempiere formalmente alla richiesta di trasparenza, rendendo però i dati di difficile fruizione, ad esempio dividendo i dataset in parti e costringendo ad effettuare più richieste burocratiche per ognuna di queste, oppure limitando il numero di chiamate possibili da parte di una API che viene fornita (per impedire magari di poter sviluppare sui dati un servizio commerciale)


Una soluzione a queste limitazioni imposte, qualora i dati siano accessibili e visualizzabili web, ma magari non scaricabili (parzialmente o nella loro interezza) è lo scraping. 
Lo scraping è un insieme di tecniche per estrarre informazioni da un sito web che in genere non era stato pensato per fornirle; tradizionalmente si possono utilizzare programmi come wget o cURL, ma a volte potrebbe essere necessario avvalersi di browser scripting o di un headless browser (ovvero senza interfaccia grafica) poiché spesso le informazioni vengono create tramite Javascript ed è quindi necessario eseguire del codice. 

\subsubsection{Il caso di ARPA Lombardia (scraping e scripting effettuati dal Prof. Trentini)}

ARPA Lombardia permetteva la richiesta dei dati presenti nell’archivio storico solamente attraverso la compilazione di un form dai vincoli stringenti, quali la selezione di una specifica centralina, dei sensori e dell’arco temporale (non superiore a un anno), e provvisto di CAPTCHA; queste restrizioni, qualora si volessero raccogliere una grande mole di dati passati, lasciavano come unica soluzione l’acquisto di servizi di risoluzione di CAPTCHA tramite personale umano. 


Sebbene quindi non ci fosse la possibilità di ottenere dati storici, questo non valeva per quelli visualizzati in tempo reale, che potevano essere ricavati tramite scraping e scripting. Di seguito viene esposto il procedimento seguito per ottenere i dati.


Una volta effettuata una prima fase di reverse engineering sulla pagina che visualizzava i valori per comprendere quali URL mostrassero le informazioni di interesse, i link sono stati poi inseriti all’interno di uno script eseguito periodicamente (tramite cron), che scaricava le pagine HTML e le salvava all’interno di un server. 


A questo punto i sorgenti delle pagine HTML sono stati analizzati per comprendere la posizione dei dati utili, e successivamente, attraverso l’utilizzo di filtri tramite linea di comando, i valori sono stati inseriti all’interno di file CSV.


I dati sono poi stati utilizzati anche per uno studio sull’effettiva efficacia dell’Area C a Milano \cite{arcipelagoAreaC}.

\subsection{Open data e riproducibilità della ricerca}

Uno studioso che pubblica dei risultati dovrebbe fornire anche tutti gli strumenti adatti affinché il suo lavoro possa essere riprodotto e verificato da altri; da molti anni questo spesso non accade, tanto da portare ad un problema denominato “crisi nella riproducibilità” (replication crisis).  


Un ricercatore che volesse rendere accessibile e trasparente il suo lavoro dovrebbe quindi rendere disponibili, oltre al proprio articolo, i dataset utilizzati, possibilmente pubblicandoli su piattaforme di terze parti e congelati nel tempo; per quest’ultimo motivo siti come Zenodo assegnano a ogni dataset caricato un DOI (Digital Object Identifier), ovvero un identificatore che lo rende unico e non modificabile nel tempo \cite{zenodo}. 

\newpage
\section{Livelli Alti}

Le modalità utilizzate per la comunicazione hanno da sempre plasmato e determinato le forme della partecipazione, della democrazia e della cittadinanza, e ciò è avvenuto anche con il digitale.


L’idea dei livelli alti dell’arcobaleno arriva da un report del 2001 di Caddy e Vergez, che si rivolge ai membri delle amministrazioni pubbliche cercando di spiegare come i cittadini siano di fatto persone che, se approcciate e coinvolte adeguatamente, possono collaborare in maniera sana con le istituzioni, in modo da contribuire ad offrire un servizio migliore e diventare essi stessi fonti di informazioni utili alla collettività alla pari del pubblico  \cite{citizensAsPartners}.


Cercando di promuovere questo cambiamento di prospettiva, l’OECD identifica tre livelli su cui lavorare: informazione, consultazione e partecipazione (nelle decisioni strategiche di governo, e quindi nella democrazia), sui cui sono basati i livelli altri dell’arcobaleno.


\subsection{Partecipazione}

Per Partecipazione si intendono le modalità con cui i cittadini possano informarsi reciprocamente, organizzarsi e far partire dal basso una raccolta di contenuti utili da proporre poi alle amministrazioni. La direzione della comunicazione viene invertita, modificando, grazie alla bidirezionalità di internet, quello che da sempre era sostanzialmente stato un processo broadcast.
Forme di partecipazione sono le seguenti:

\begin{compactitem}
\item condivisione di informazioni, anche con lo scopo organizzare azioni sociali per affermare dei diritti di cittadinanza.

\item Organizzazione di mobilitazioni attraverso una rete sociale.

\item Social reporting: esperimenti di monitoraggio dei servizi pubblici (ma anche spazi pubblici e attività di funzionari e politici) per mezzo di segnalazioni da parte dei cittadini. Questo punto ha ancora celato il meccanismo della delega, in cui gli utenti segnalano problemi che devono poi essere risolti dalle amministrazioni; per questo motivo è utile pensare a dei software che implementino non solo la possibilità di mettere alla luce delle situazioni di disagio, ma anche di permettere, attraverso apposite feature, il dibattito e la proposta di soluzioni.

\item Petizioni: forma di partecipazione dal basso in cui gruppi di cittadini, attraverso una raccolta di firme, pongono all’attenzione delle amministrazioni un certo problema. La forza del meccanismo di autenticazione richiesto per sottoscrivere una petizione online costituisce inevitabilmente una barriera d’ingresso al numero di persone che saranno disposte a sottostare a quel processo al fine di sostenerne la causa, allo stesso tempo però, permette di dare valore e credibilità alla proposta, evitando ad esempio che un singolo utente possa firmare con multipli indirizzi mail. Compito del progettista è quello di differenziare il livello di autenticazione richiesto in base all’importanza dell’iniziativa e al riscontro che si ottiene dalla partecipazione. 
\end{compactitem}

\subsection{Consultazione}

Una consultazione è un processo fortemente controllato, in cui l’amministrazione, a fronte di una deliberazione, si impegna  ad ascoltare l’opinione dei cittadini e tenerne conto (in modi e gradi diversi); è un meccanismo molto complesso, che prevede regole che definiscano in maniera chiara diritti e doveri di entrambe le parti, come ad esempio l’iter da seguire durante il processo decisionale, che deve essere basato su documenti informativi messi a disposizione delle istituzioni che evidenzino i termini della questione e alternative tra cui scegliere, o quale riscontro venga restituito una volta che questo si è concluso (non necessariamente infatti l’esito di una consultazione deve essere adottato).


Fondamentale è quindi un patto partecipativo: se un cittadino non ha chiare le dinamiche di una consultazione oppure non ha un alcun ritorno per il tempo speso (attraverso ad esempio feedback e report) sarà molto più facile che non prenderà parte alle prossime.

Nel momento in cui le consultazioni vengono fatte online, diventa compito degli informatici programmare le interfacce che i cittadini utilizzeranno per prendere parte alle decisioni; è quindi fondamentale comprendere la complessità di questi processi e, se possibile, essere aiutati da esperti nel campo delle scienze politiche per progettare al meglio questi sistemi. Per fare un esempio, anche il solo design dei quesiti può indurre implicitamente a preferire una risposta rispetto ad un’altra (due sì ben argomentati catturano l’attenzione più di un singolo no sprovvisto di spiegazioni).


Un altro problema posto dalle tecnologie online è quello della verifica: controllare ad esempio che un cittadino abbia diritto di voto in un determinato frangente è molto più complesso in rete che offline, in particolare quando le informazioni non possono essere ottenute interrogando un database. Si prenda il caso in cui il voto sia riservato solo ai residenti e ai domiciliati di una determinata città: se per i primi è sufficiente rivolgersi all’anagrafe, per i secondi il procedimento è molto più complesso (può necessario ad esempio l’invio di prove che testimonino l’utilizzo di servizi della città, come l’abbonamento ai mezzi pubblici).


Le feature software hanno inoltre impatto sul processo democratico, portando alla luce la questione se sia o meno indispensabile l’intervento umano per restituire i risultati di una consultazione informatizzata.

\subsubsection{Voto e proprietà dei sistemi di voto}

Il voto può essere utilizzato sia in contesti istituzionali che non. Proprietà dei sistemi di voto sono l’eleggibilità, l’unicità, la segretezza, la non modificabilità e la verificabilità. 
Quando il voto è segreto, unicità e segretezza devono essere garantite contemporaneamente, rendendo ancora più complessa la progettazione dei sistemi. A questo si aggiunge anche il problema della verificabilità: sebbene sia corretto che una persona possa controllare di comparire nell’elenco dei votanti, l’idea di poter aver riscontro a posteriori che la registrazione del voto corrisponda a quello espresso presupporrebbe di mantenere un’associazione tra individuo e preferenza espressa, mettendone a rischio la segretezza.
Riguardo la non modificabilità, è da considerare come le tecnologie informatiche rendano più semplici possibili cambiamenti ai voti espressi. 


Le votazioni possono avvenire tramite selezione singola, multipla, cumulativa e ordinamento delle alternative; quest’ultima soluzione, molto dispendiosa in termini di tempo nel calcolo dei risultati se effettuata offline, può essere di molto alleggerita tramite  l’utilizzo di sistemi informatizzati. 


Esistono due tipi di voto elettronico: online oppure attraverso l’uso di macchinari in postazioni presidiate.


\subsection{Democrazia}

La democrazia diretta nasce ad Atene, dove i cittadini erano per la prima volta coinvolti in maniera diretta nelle decisioni riguardanti la città; non potevano partecipare donne e schiavi, ma sono state comunque gettate le fondamenta per questa nuova forma di governo. Ciò era possibile in quanto ad Atene si riunivano circa 300 persone, allora già una dimensione limite per poter effettuare delle discussioni in maniera utile ed efficiente. 


Per superare questo limite si passò alla democrazia rappresentativa, come nel caso del senato romano, attuando un meccanismo di scelta per cui alcuni rappresentanti del popolo prendono delle decisioni per il governo dello Stato; la democrazia rappresentativa è intrinsecamente legata al concetto di delega, per cui alcuni cittadini ne incaricano altri, eleggendoli, della loro rappresentanza. 


Con le rivoluzioni di fine ‘700, tasselli fondamentali e alla base delle costituzioni che ci governano, si sperimentano forme di partecipazione diretta, venendo poi però consolidata la democrazia rappresentativa; gli algoritmi su cui sono basati i sistemi di voto attuali si rifanno ancora ai sistemi di voto ideati in questo periodo. 
Nel corso del tempo le strutture complesse si sono andate consolidando in una forma gerarchica, alla cui base ci sono le ultime unità di una struttura piramidale che al suo vertice presenta le figure con responsabilità decisionali; questo meccanismo gerarchico, che ha plasmato il modello di funzionamento di tutte le organizzazioni dalla prima metà del 900 in poi, è in realtà una semplificazione sistemica di ciò che accade nella pratica, ben più ricca di interazione fra le parti. 


Basandosi però su questo modello, è stata ideata una prima generazione di sistemi informativi che irrigidivano dei processi molto più complessi della loro definizione formale, con il risultato di non essere per nulla funzionanti; successivamente però, le tecnologie hanno permesso di accorciare le distanze e i costi della comunicazione, sempre più diretta anche tra livelli non tradizionalmente collegati, comportando un cambio di paradigma, da gerarchico a un sistema a rete, nella struttura delle organizzazioni.
Le tecnologie digitali rendono infatti possibile una comunicazione efficace senza dover inglobarla nei canali predefiniti di una struttura gerarchica.

Anche grazie alla rete si è diffusa una diversa consapevolezza del concetto di partecipazione, portando a concepire la democrazia come effettiva solamente quando è possibile esprimersi sulle scelte che sono rilevanti per il nostro futuro e influenzarle; su questo tema è interessante il concetto di delega a tema e a tempo, in modo che sia possibile scegliere realmente chi faccia le nostre veci e su quali questioni.
  
Con la nascita di pratiche innovative che permettono il coinvolgimento dei cittadini nel processo di presa delle decisioni all’interno della cornice della democrazia rappresentativa, sono nati numerosi software con l’obiettivo di raccogliere idee per risolvere determinati problemi e permettere, attraverso un sofisticato processo deliberativo (che include un meccanismo di delega), di identificare la proposta con maggiore consenso \cite{liquidfeedback} \cite{decidimOrg} \cite{decidimBarcellona} \cite{Hardt2015GoogleVA}. 







